% =================================================================================================
% = ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////// =
% = ///                                                                                       /// =
% = /// ABNTEX - UTP                                                                          /// =
% = ///                                                                                       /// =
% = ///////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////////// =
% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% - Author: Chauã Queirolo
% - Data:   01/10/2024
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\documentclass[
    12pt
    ,oneside
    ,a4paper
    ,chapter=TITLE
    ,section=TITLE
    ,sumario=abnt-6027-2012]{abntex2}

% Carrega o pacote da abnt com as adapatções para normas da Tuiuti
\usepackage{packages/abnt-UTP}

% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -                                                                                               -
% - INFORMAÇÕES GERAIS                                                                            -
% -                                                                                               -
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% =================================================================================================

% Informações para CAPA e FOLHA DE ROSTO
\titulo{Ferramenta Baseada em Linguagem de Domínio Específico para o Apoio ao Ensino de Autômatos 
    Finitos com Simulação Visual Interativa}

\autor{João Thomaz Vieira \\ Klaus Siegfried Beckmann}

\orientador{Prof. Diógenes Cogo Furlan}

\preambulo{Trabalho de Conclusão de Curso apresentado ao curso de Bacharelado em Ciência da
Computação da Faculdade de Ciências Exatas e de Tecnologia da Universidade Tuiuti do Paraná,
como requisito à obtenção ao grau de Bacharel.}

\instituicao{Universidade Tuiuti do Paraná}
\local{Curitiba}
\data{\the\year}

% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -                                                                                               -
% - DOCUMENTO                                                                                     -
% -                                                                                               -
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% =================================================================================================
\begin{document}

% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% - ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS                                                                        -
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% =================================================================================================

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Cria a capa e a folha de rosto
\imprimircapa
\imprimirfolhaderosto

%!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!!
\begin{agradecimentos}
    Agradecemos a Manoel Gomes, o eterno Caneta Azul, cujo meme nos acompanhou
    nos momentos mais difíceis desta jornada acadêmica. Sua obra, de profundidade
    imensurável, foi a inspiração diária que nos deu forças para continuar.
\end{agradecimentos}

% Resumo do trabalho
\begin{resumo}
    O ensino de autômatos finitos em cursos de Ciência da Computação enfrenta dificuldades
    relacionadas à abstração dos conceitos teóricos, uma vez que as ferramentas existentes adotam
    abordagens exclusivamente visuais, sem oferecer representação textual formal, versionamento ou
    diagnósticos de erro precisos. Este trabalho propõe o desenvolvimento de uma ferramenta
    educacional composta por uma Linguagem de Domínio Específico (DSL) textual para a descrição 
    declarativa de Autômatos Finitos Determinísticos (AFD) e Não-Determinísticos (AFN), acompanhada
    de um compilador que realiza análise léxica, sintática e semântica, fornecendo mensagens de erro
    com indicação de localização e natureza do problema. A ferramenta integra ainda uma interface
    gráfica interativa que renderiza visualmente o autômato descrito e anima o processo de simulação
    passo a passo, destacando os estados e transições percorridos durante o reconhecimento de
    cadeias de entrada. A validação do protótipo é realizada por meio de testes com autômatos
    clássicos da literatura, incluindo casos com erros propositais para avaliar a qualidade dos
    diagnósticos gerados. Espera-se que a ferramenta contribua para a compreensão prática do
    funcionamento de autômatos finitos, conectando a teoria de autômatos à prática de compiladores
    em um único instrumento educacional.

    % O comando \palavraschave inclui automáticamente o ponto final
    \palavraschave{Autômatos Finitos; Linguagem de Domínio Específico; Compiladores; 
        Simulação Visual; Ensino de Computação}
\end{resumo}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% Listas de ilustrações, tabelas, siglas, etc.
% - Inclua apenas as listas dos elementos que serão utilizados no trabalho.
% - A lista de símbolos e siglas devem ser editadas manualmente 
% \listadefiguras
% \listadegraficos
% \listadetabelas
% \listadequadros
% \listadecodigos
% \listadealgoritmos


% Lista de siglas
% - As siglas deve ser organizadas em ORDEM ALFABÉTICA
% - Inclua apenas as siglas que aparecem no trabalho
\begin{siglas}
    \item[DSL]   Linguagem de Domínio Específico
\end{siglas}


% Lista de símbolos
% \begin{simbolos}
%     \item[$ \Sigma $]   Somatório
%     \item[$ \prod $]    Produtório
%     \item[$ \in $]      Pertence 
%     \item[$ \notin $]   Não pertence
%     \item[$ \mathcal{O}(n) $] Notação Big O 
%     \item[$ \forall $]  Para todo (quantificador universal)
%     \item[$ \exists $]  Existe (quantificador existencial)
% \end{simbolos}

% Criação do sumário do trabalho
\sumario

% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% - ELEMENTOS TEXTUAIS                                                                            -
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% =================================================================================================

% Reinicia a numeração das páginas
\textual

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% 1. INTRODUÇÃO
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

O ensino de Teoria da Computação, em especial o conteúdo de autômatos finitos, representa um
desafio recorrente nos cursos de Bacharelado em Ciência da Computação. Conceitos como estados,
transições, alfabetos e reconhecimento de cadeias são abstratos por natureza, e sua compreensão
prática depende fortemente da capacidade do estudante de visualizar e simular o comportamento
das máquinas formais descritas teoricamente em sala de aula.

As ferramentas disponíveis atualmente para apoiar esse aprendizado, como o JFLAP
\cite{rodger2006jflap}, adotam uma abordagem exclusivamente visual baseada em arrastar e soltar,
na qual o usuário constrói o autômato posicionando estados e conectando transições com o mouse.
Embora essa abordagem seja útil para ilustrar conceitos, ela apresenta limitações relevantes: a
descrição do autômato não é textual, o que dificulta o versionamento e o compartilhamento dos
modelos; não há validação formal da estrutura com mensagens de erro claras e localizadas; e o
estudante que comete um erro na construção não recebe um diagnóstico preciso do problema.

Diante desse cenário, este trabalho propõe o desenvolvimento de uma ferramenta educacional que
adota uma abordagem diferente. A solução consiste em uma Linguagem de Domínio Específico (DSL)
textual para a descrição declarativa de Autômatos Finitos Determinísticos (AFD) e
Não-Determinísticos (AFN), acompanhada de um compilador que realiza análise léxica, sintática e
semântica, fornecendo mensagens de erro com indicação precisa da localização e da natureza do
problema. A ferramenta integra ainda uma interface gráfica interativa que renderiza visualmente
o autômato descrito e anima o processo de simulação passo a passo, destacando os estados e
transições percorridos durante o reconhecimento de cadeias de entrada.

Um aspecto adicional de relevância é que a própria ferramenta, por ser construída com técnicas
reais de compilação, funciona como um exemplo prático dos conceitos que o estudante está
aprendendo, conectando a teoria de autômatos à prática de compiladores em um único instrumento
educacional. A ausência de uma ferramenta que integre descrição textual formal, validação com
diagnósticos claros e simulação visual interativa justifica o desenvolvimento deste trabalho,
que busca preencher essa lacuna com uma solução unificada e pedagogicamente orientada.

O objetivo geral deste trabalho é desenvolver uma ferramenta educacional baseada em uma
Linguagem de Domínio Específico para apoiar o ensino de autômatos finitos, com simulação visual
interativa. Para atingir esse objetivo, definem-se os seguintes objetivos específicos:

\begin{alineas}
    \item projetar uma DSL textual com sintaxe própria para a descrição declarativa de AFDs e
    AFNs, com a gramática formalizada em notação BNF/EBNF;
    \item implementar um compilador para a DSL com análise léxica, sintática e semântica,
    construindo uma Árvore Sintática Abstrata (AST) e fornecendo mensagens de erro com indicação
    de localização e natureza do problema;
    \item desenvolver um simulador capaz de processar cadeias de entrada sobre os autômatos
    descritos, determinando aceitação ou rejeição e registrando o caminho percorrido;
    \item construir uma interface gráfica interativa que renderize o autômato e anime a simulação
    passo a passo, permitindo ao usuário controlar a velocidade e navegar entre os passos;
    \item validar o protótipo por meio de testes com autômatos clássicos da literatura, incluindo
    casos com erros propositais para avaliar a qualidade dos diagnósticos gerados.
\end{alineas}

Este trabalho está organizado como segue.
O Capítulo~\ref{cap:automatos} apresenta os conceitos teóricos de autômatos finitos e linguagens
formais.
O Capítulo~\ref{cap:dsl} aborda linguagens de domínio específico e as fases de compilação.
O Capítulo~\ref{cap:relacionados} discute as ferramentas relacionadas e suas limitações.
O Capítulo~\ref{cap:projeto} descreve o projeto da DSL, sua sintaxe e gramática.
O Capítulo~\ref{cap:implementacao} detalha a implementação do compilador e da interface gráfica.
O Capítulo~\ref{cap:resultados} apresenta os testes e os resultados obtidos.
Por fim, o Capítulo~\ref{cap:conclusao} apresenta as considerações finais e trabalhos futuros.

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% 2. Autômatos Finitos e Linguagens Formais (funcamentação teórica)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
\chapter{Autômatos Finitos e Linguagens Formais}
\label{cap:automatos}

\section{Linguagens Formais e Hierarquia de Chomsky}
\label{sec:linguagens-formais}
 % todo: arrumar esse texto, talvez deixar a explicação mais simples
 % todo: baixar as referencias para colocar na pasta da utp
A teoria das linguagens formais fornece os fundamentos matemáticos sobre os quais se apoiam
tanto a teoria dos autômatos quanto a construção de compiladores. Uma linguagem formal é
definida sobre um alfabeto finito $\Sigma$, que consiste em um conjunto não vazio de símbolos.
Uma cadeia ou palavra é uma sequência finita de símbolos de $\Sigma$, e a cadeia vazia é
denotada por $\varepsilon$. O conjunto de todas as cadeias possíveis sobre $\Sigma$, incluindo
$\varepsilon$, é denotado por $\Sigma^*$. Uma linguagem formal $L$ é, portanto, qualquer
subconjunto de $\Sigma^*$~\cite{hopcroft2001}.

Em 1956, o linguista Noam Chomsky propôs uma classificação hierárquica das linguagens formais,
conhecida como Hierarquia de Chomsky, que as organiza em quatro classes aninhadas de acordo com
o poder expressivo das gramáticas que as geram e dos autômatos que as reconhecem
\cite{chomsky1956}. Essa hierarquia é fundamental para a teoria da computação, pois estabelece
os limites do que pode ser computado por diferentes modelos de máquinas abstratas.

As quatro classes da hierarquia são apresentadas a seguir, da mais restrita para a mais geral:

\begin{alineas}
    \item \textbf{Tipo 3 — Linguagens Regulares:} geradas por gramáticas regulares e reconhecidas
    por autômatos finitos. São a classe mais restrita e correspondem aos padrões descritos por
    expressões regulares. São amplamente utilizadas na análise léxica de compiladores;

    \item \textbf{Tipo 2 — Linguagens Livres de Contexto:} geradas por gramáticas livres de
    contexto e reconhecidas por autômatos com pilha. São utilizadas na análise sintática de
    linguagens de programação, pois permitem descrever estruturas recursivas como expressões
    aritméticas e blocos de código;

    \item \textbf{Tipo 1 — Linguagens Sensíveis ao Contexto:} geradas por gramáticas sensíveis
    ao contexto e reconhecidas por autômatos linearmente limitados. São mais expressivas que as
    livres de contexto, mas raramente utilizadas diretamente em compiladores;

    \item \textbf{Tipo 0 — Linguagens Recursivamente Enumeráveis:} geradas por gramáticas
    irrestritas e reconhecidas por Máquinas de Turing. Representam o limite do que é computável,
    abrangendo todas as linguagens que podem ser reconhecidas por algum procedimento algorítmico.
\end{alineas}

% [SUGESTÃO: inserir aqui um diagrama com os quatro conjuntos aninhados da Hierarquia de Chomsky]

No contexto deste trabalho, as linguagens regulares (Tipo 3) e as linguagens livres de contexto
(Tipo 2) são de especial relevância. Os autômatos finitos, objeto central da ferramenta
desenvolvida, são o modelo computacional que define precisamente a classe das linguagens
regulares. Já a DSL projetada neste trabalho possui estrutura sintática que se enquadra nas
linguagens livres de contexto, sendo sua gramática formalizada e processada por um compilador
com as fases descritas no Capítulo~\ref{cap:dsl}.

\section{Autômatos Finitos Determinísticos}
\label{sec:afd}

\section{Autômatos Finitos Não-Determinísticos}
\label{sec:afn}

\section{Equivalência entre AFD e AFN}
\label{sec:equivalencia}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% 2. Compiladores e Linguagens de Domínio Específico (funcamentação teórica)
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

\chapter{Compiladores e Linguagens de Domínio Específico}
\label{cap:dsl}

\section{Estrutura de um Compilador}
\label{sec:compilador}

\section{Análise Léxica}
\label{sec:lexica}

\section{Análise Sintática}
\label{sec:sintatica}

\section{Análise Semântica}
\label{sec:semantica}

\section{Árvore Sintática Abstrata}
\label{sec:ast}

\section{Linguagens de Domínio Específico}
\label{sec:dsl-conceito}

\section{Rust}
\label{sec:rust}

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% =================================================================================================
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% - ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS                                                                            -
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% =================================================================================================

% Inicia a seção pós-textual
\postextual

% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% REFERÊNCIAS BIBLIOGRÁFICAS
% -------------------------------------------------------------------------------------------------

% Carrega o arquivo referencias.bib
\bibliography{referencias}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% APÊNDICES
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% \apendice[ape:exemplo]{Exemplo de Apêndice}


% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% ANEXOS
% -------------------------------------------------------------------------------------------------
% \anexo[ane:exemplo]{Exemplo de Anexo}


\end{document}
